\begin{opinion}
Como uno de los tutores de la tesis titulada ``Interfaz de Usuario de Gestor de Certificados Académicos'' elaborada por el diplomante Ariel Antonio Huerta Martín; con el fin de obtener el título de Licenciado en Ciencias de la Computación, hago constar primeramente que el tema de investigación seleccionado es pertinente, oportuno y con resultados aplicables al problema definido en el trabajo de diploma, teniendo como resultado una solución de SPA como frontend del sistema de certificación de títulos académicos.

Se expresa que el autor ha mostrado disciplina y dedicación en la realización del ejercicio, tanto en la redacción del trabajo de diploma, como en la organización y la implementación de la solución, lo cual se ve reflejado en la revisión del producto entregado por el diplomante. Para ello, comenzó con la asimilación y estudio de las tecnologías indicadas para desarrollar el sistema, mostrando además buenas capacidades de investigación.
En consecuencia, se define que la tesis cumple rigor metodológico, científico y está en función de los requisitos definidos, partiendo además del estudio de fuentes y publicaciones recientes relacionadas al tema de investigación.

Por tanto, hago constar que la tesis reúne los estándares metodológicos exigidos por la Facultad de Matemática y Computación de la Universidad de la Habana, para ser presentada y sometida a evaluación en su ejercicio de defensa.

Felicito al autor por haber respondido con responsabilidad al desafío del estudio y haber finalizado exitosamente su trabajo de diploma.

\begingroup
  \wildcard{Ing. Daniel Frias Mena}
  \hspace{0.1cm}
  \wildcard{M.Sc. Camilo Denis Gonz\'alez}
  \hspace{0.1cm}
  \wildcard{Dr. Miguel Katrib Mora}
  \par
\endgroup

\end{opinion}